---
tags:
  - 東急電鉄
  - 横浜高速鉄道
title: 元住吉駅衝突事故に関連する車両
date: 2021-12-20
---

2014年2月15日に発生した、東急東横線元住吉駅追突事故における当該車両や、代替として製造された車両などについて紹介していきます

## 事故当該車両(1) Y500系Y516F

![](20121014_162332.jpg)

元住吉駅衝突事故では、駅構内で停車し客扱い中であったY500系に対して、後続の5050系が正面衝突する形で発生しました

当該編成のY500系516Fは事故による損傷が激しく、運用復帰される事なく廃車となりました

## 事故当該車両(2) 5050系5155F

![](20120603_135044.jpg)

停車中のY500系へ衝突したの編成は5155Fでした

こちらも運用復帰することなく廃車となり、事故により東横線内で稼働する編成は2編成減少する事態となりました

そして、車両不足を補う為に新たに2編成が製造される訳ですが・・・Y500系に関しては少し特殊な対応がされました

## 補償に伴う譲渡車両 5050系5156F

![](20150211_165406.jpg)

廃車となったY500系の補償に関して、東急電鉄は5050系5156Fを横浜高速鉄道へ譲渡しました

5156Fは、改番・塗装変更等を経てY517Fとなり、現在は横浜高速鉄道所属の車両として活躍しています

譲渡に伴い、5156Fは廃車になった5155Fと共に欠番となりました

## 5050系5156F改めY500系Y517F

![](20211220_160603.JPG)

元5050系5156Fは、Y500系Y517Fとして生まれ変わりました

Y500系は5000系をベースとしており、元5050系であるY517Fは他のY500系の車両と仕様が異なる部分も存在します

特に違いが顕著であるのは行先表示器関連で、Y517Fは列番表示器が3色LED、種別表示器・行先表示器がフルカラーLEDとなっており、これは他のY500系では存在したことの無い組み合わせです

2023年には、Y511F~Y515Fの列番表示器と行先表示器がフルカラー化されましたが、Y517Fはそれらとも異なる組み合わせの仕様となっています

| 車両             | 列番表示器    | 種別表示器    | 行先表示器    |
| -------------- | -------- | -------- | -------- |
| 登場時のY500系      | 3色LED    | 幕式       | 3色LED    |
| 種別表示器交換後の編成    | 3色LED    | フルカラーLED | 3色LED    |
| 全てがフルカラー化された編成 | フルカラーLED | フルカラーLED | フルカラーLED |
| Y517F          | 3色LED    | フルカラーLED | フルカラーLED |

また、側面の行先表示器が、Y511F～Y515F（と廃車のY516F）では5000系に合わせて種別表示器と行先表示器が独立して存在していましたが、Y517Fでは5050系と同様の一体型となっています

## 新造5050系5177F・5178F

![](20211220_172919.JPG)
![](20211220_153554.JPG)

事故から暫く立ち、2016年度と2019年度にそれぞれ5177F、5178Fが新造されました

Y500系の不足については5156Fを転用した為、横浜高速鉄道側から見れば車両不足は解消されましたが、東急電鉄側としては5155Fと5156Fの2編成を失った為、新造する列車は2編成となりました

5050系は初期の車両と後期の車両でスカート形状が異なりますが、これらの車両では更にスノープラウ付きの物となり、見た目がよりゴツくなっています

---

以上が、元住吉駅衝突事故に関連した車両（編成）の一覧となります

2編成が廃車となり代替で2編成が新造されましたが、Y500系の補償に関しては既存車両の5156Fを当てる動きが有った為、その結果として5編成がこの事故へ関連する事となりました

東急5000系列は色々と動きが多いですね

東横線には、他にも5000系が5050系に混じって運用されているといった面白い内容がまだ残っているので、また別の機会に纏めたいと思います
